\ProvidesFile{For.tex}[Compile-time цикл for]


\subsection{Compile-time цикл for}

\subsubsection{Что мы хотим}

Давайте в начале обозначим проблему, которую мы хотим решать.
Предположим, у нас есть следующая шаблонная функция:
\begin{cppcode}
template<int index>
void function(double x, char y) {...}
\end{cppcode}
И мы хотим вызвать эту функцию несколько раз так:
\begin{cppcode}
void function<0>(1.2, 'c');
void function<1>(1.2, 'c');
void function<2>(1.2, 'c');
void function<3>(1.2, 'c');
void function<4>(1.2, 'c');
\end{cppcode}
Чтобы не заниматься копипастой, хотелось бы иметь возможность подобный вызов сделать так:
\begin{cppcode}
For<From{0}, To{5}>::Do<function>(1.2, 'c');
\end{cppcode}
К сожалению в точности так не получится, просто потому что нельзя передать шаблон функции в качестве параметра шаблона.
Но можно функцию завернуть внутрь шаблонной структуры, которую уже можно легко передать в качестве параметра.

\subsubsection{Имплементация}

В начале заведем несколько служебных псевдонимов:
\begin{cppcode}
using IndexType = int;
using From = AliasE<IndexType, struct FromSizeTTag>;
using To = AliasE<IndexType, struct ToSizeTTag>;
using Step = AliasE<IndexType, struct StepSizeTTag>;
\end{cppcode}
Здесь используются strong type aliases из раздела~\ref{section::CtorArgs}.
Тип \verb"int" используется потому что целочисленные литералы имеют такой тип.
Знаковый тип для лучшей поддержки арифметики над значениями, чтобы не мучиться с арифметикой и переполнением в отрицательную сторону.
А псевдонимы используются для того, чтобы был более ясный интерфейс, сравните
\begin{cppcode}
For<0, 5>::Do<function>(1.2, 'c');
For<From{0}, To{5}>::Do<function>(1.2, 'c');
\end{cppcode}
Может быть стоило использовать \verb"Begin" и \verb"End", ну да ладно.

Теперь как имплементировать такой цикл.
Главная идея в том, чтобы сделать вспомогательный шаблон, который принимает не начало и конец последовательности, а всю последовательность целиком, и вспомогательный шаблон, который генерирует последовательность.
\begin{cppcode}
template<From from, To to, Step step = Step{1}>
struct For : ForImpl<MakeSequence<from, to, step>> {};
\end{cppcode}
Несколько замечаний по коду выше:
\begin{enumerate}
\item Шаблон \verb"ForImpl" принимает всю последовательность целых индексов целиком в виде списка элементов одинакового типа и для каждого индекса из списка вызывает шаблон функции с нужным шаблонным индексом.

\item Шаблон \verb"MakeSequence" генерирует нужную последовательность.

\item Мы используем вместо \verb"using" директивы наследование и объявляем новую структуру для того, чтобы в ошибках компилятора у нас возникало имя структуры для которой произошла ошибка.
Мы хотим, чтобы это была \verb"For", а не просто \verb"ForImpl".
\end{enumerate}
Шаблон для генерации последовательности выглядит так
\begin{cppcode}
template<class...>
struct List {};

template<IndexType from, IndexType to, IndexType step, bool in_range>
struct MakeSequenceImpl {
  static_assert(in_range, "Internal error of MakeSequence!");
  static_assert(from < to, "Incorrect call to implementation of MakeSequence!");
  static_assert(step > 0, "The step argument of For MUST be positive!");
  using type =
      PushFront1<from, typename MakeSequenceImpl<from + step, to, step,
                                                 (step < to - from)>::type>;
};

template<IndexType from, IndexType to, IndexType step>
struct MakeSequenceImpl<from, to, step, false> {
  static_assert(from < to, "Incorrect call to implementation of MakeSequence!");
  static_assert(step > 0, "The step argument of For MUST be positive!");
  using type = List<IndexType>;
};

template<IndexType from, IndexType to, IndexType step>
using MakeSequence = typename MakeSequenceImpl<from, to, step, (from < to)>::type;
\end{cppcode}
Обратите внимание, что шаг от \verb"from" до \verb"to" может быть не единичный.
Потому для правильной остановки индукции по длине остаточного хвоста, нам нужно проверять дополнительное условие, которое добавляется еще одним аргументом в имплементации для \verb"MakeSequenceImpl".
Это условие проверяет есть ли следующий элемент в последовательности.
Потому в случае \verb"false" значения, мы возвращаем список из начального значения \verb"from".
Можно сделать поддержку отрицательного шага и тогда начало и конец должны сравниваться по-другому.
Это все делается не сложно.

Теперь мы можем имплементировать сам цикл \verb"For" так
\begin{cppcode}
template<class List>
struct ForImpl {
  static_assert(False<List>, "Internal error of For loop!");
};

template<class Type, template<class, Type...> class List,
         IndexType... Elements>
struct ForImpl<List<Type, Elements...>> {
  template<template<IndexType> class F, class... Args>
  static void Do(Args&&... args) {
    (F<Elements>()(std::forward<Args>(args)...), ...);
  }
};
\end{cppcode}
В случае если нам передали список элементов типа \verb"IndexType", мы вызываем нужную функцию для каждого индекса из списка с одними и теми же run-time аргументами.
И вот тут обратите внимание, как передается функция.
Как я выше писал, шаблон функции к сожалению нельзя передать в качестве аргумента, вы можете передавать лишь шаблон класса.
В этом случае функцию принято заворачивать в шаблон класса.
И тут есть два способа:
\begin{enumerate}
\item Сделать статическую функцию внутри класса.
Однако, в этом случае требуется договориться об использовании единого имени, чтобы все библиотеки использовали только его.

\item Сделать \verb"operator()".
Это не требует никакого дополнительного имени.
Однако, для вызова этого метода нужно создавать временный объект класса и молиться, что компилятор это оптимизирует или это никак не скажется на производительности.
\end{enumerate}
Выше приведет второй подход.
Он широко распространен в STL.
И это меня жутко смущает, ведь никто не мешал в STL договориться для типов использовать имя \verb"type", для статических переменных имя \verb"value".
Почему нельзя было выбрать еще одно третье имя для методов для меня загадка.
Теперь наш пример с вызовом функции мог бы выглядеть так:
\begin{cppcode}
template<int index>
void function(double x, char y) {...}

template<int index>
struct Function {
  void operator()(double x, char y) const {
    function(x, y);
  }
};

For<From{0}, To{5}>::Do<Function>(1.2, 'c');
\end{cppcode}
Я специально сделал не интрузивное решение, в котором я не избавляюсь от шаблонной функции, а использую ее внутри оператора \verb"operator()".
При желании этот шаблон можно усложнять и дополнять чем угодно.

\subsubsection{Вариант for-each}

Мы уже умеем хранить элементы в compilte-time списках.
Это могут быть элементы одного типа или любого типа.
\begin{cppcode}
template<class T, T... Elems>
struct ListT {};

template<auto... Elems>
struct ListA {};
\end{cppcode}

Теперь хочется пробежаться по списку и применить к нему какую-то операцию.
Цикл \verb"For", который мы построили выше не дает явного доступа к имени переменной счетчика снаружи и им не очень удобно пользоваться для таких списков.
Вот пример чего бы мы хотели для случая списка из любых элементов.
\begin{cppcode}
void f() { std::cout << "f()"; }
void g() { std::cout << "g()"; }

using ListA1 = ListA<f, g>;

template<auto F>
struct Caller {
  void operator()(const char* Name) const {
    std::cout << Name << " ";
    F();
    std::cout <<'\n';
  }
};
int main() {
  ForEach<ListA1>::Do<Caller>("func");
}
\end{cppcode}
В данном случае список заполнен функциями, где каждая функция печатает свое имя.
Мы хотим вызвать по-порядку все функции и напечатать дополнительно информацию.
Вывод в этом вызове будет
\begin{cppcode}
func = f()
func = g()
\end{cppcode}
В случае списка из элементов одного типа мы бы ожидали что-то такое
\begin{cppcode}
using ListE1 = ListE<int, 1, 2, 3, 4>;

template<class T, T Elem>
struct Printer {
  void operator()(const char* Name) const {
    std::cout << Name << " = " << Elem << '\n';
  }
};

template<int Elem>
using PrinterInt = PrinterT<int, Elem>;

int main() {
  ForEach<ListE1>::Do<PrinterInt>("value");
}
\end{cppcode}
В этом случае вывод будет:
\begin{cppcode}
value = 1
value = 2
value = 3
value = 4
\end{cppcode}
Обратите внимание на один неприятный момент.
У нас для задания принтера надо сначала задать его тип, а потом уже элемент который мы будем печатать.
Эту проблему можно решить двумя способами.
Первый -- разделить аргументы, сделать композицию из двух методов с одним аргументом.
Это делается вложенными шаблонами:
\begin{cppcode}
template<class T>
struct Context {
  template<T Elem>
  struct Printer {
    void operator()(const char* Name) const {
      std::cout << Name << " = " << Elem << '\n';
    }
  };
};
\end{cppcode}
Тогда вызов в цикле бы выглядел так
\begin{cppcode}
ForEach<ListA1>::Do<Context<int>::Printer>("value");
\end{cppcode}
У такого подхода проблема в том, что название класса \verb"Context" надо будет каждый раз придумывать разное или прятать во вспомогательное пространство имен, что раздует название <<метода>> для выполнения.
Второй вариант -- биндинг аргумента.
Все что мы хотим это в <<методе>>
\begin{cppcode}
template<class T, T Elem>
struct Printer {
  void operator()(const char* Name) const {
    std::cout << Name << " = " << Elem << '\n';
  }
};
\end{cppcode}
Зафиксировать первый элемент и рассматривать его как функцию от второго.
То есть идейно мы хотим что-то такое
\begin{cppcode}
ForEach<ListA1>::Do<Print<int, >>("value");
\end{cppcode}
Но так к сожалению это не работает в плюсах.
Потому надо это делать дополнительными танцами с бубном.
Для этого заведем дополнительный класс биндер.
\begin{cppcode}
template<class T, template<class U, U> class F>
struct Bind {
  template<T Elem>
  using type = F<T, Elem>;
};
\end{cppcode}
Теперь можно сделать вызов так
\begin{cppcode}
ForEach<ListE1>::Do<Bind<int, Printer>::type>("value");
\end{cppcode}
В этом случае недостаток в том, что надо название биндера прятать где-то, что опять же раздует размер <<имени>> для <<метода>>.
И придется использовать служебное \verb"type".
